@inproceedings{P.-Martin-Beaumard-Rouas:JEP-TALN:2024,
    author = "P. Martin, Vincent and Beaumard, Colleen and Rouas, Jean-Luc",
    title = "Comment l'oreille humaine per\c{c}oit-elle la somnolence dans la parole ? Une analyse r\'etrospective d'\'etudes perceptuelles.",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "23-32",
    note = "",
    abstract = "La somnolence b\'en\'eficierait d'\^etre mesur\'ee dans des configurations \'ecologiques, par exemple gr\^ace \`a des enregistrements de parole. Pour \'evaluer la faisabilit\'e de sa d\'etection \`a partir de la parole par l'audition humaine, deux \'etudes perceptuelles pr\'ec\'edentes ont produit des r\'esultats contradictoires. Une fa\c{c}on de comprendre ce d\'esaccord aurait pu \^etre d'\'etudier sur quelles caract\'eristiques de la parole les annotateurs ont bas\'e leur estimation, mais aucune \'etude n'a collect\'e cette information.Nous avons donc choisi d'extraire des descripteurs acoustiques des enregistrements annot\'es, et d'entra{\^\i}ner des mod\`eles d'apprentissage automatique simples et explicables \`a reproduire l'annotation de chaque annotateur. Ensuite, nous mesurons la contribution de chaque caract\'eristique \`a la d\'ecision de chaque mod\`ele, et identifions les plus importantes. Nous effectuons ensuite un regroupement hi\'erarchique pour dessiner les profils des annotateurs, en fonction des caract\'eristiques sur lesquelles ils s'appuient pour identifier la somnolence.",
    keywords = "\'Etudes perceptuelles,Somnolence,Mod\`ele interpr\'etable",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/2168.pdf"
}
